新疆自治區：寄宿學校人數遠少於外界說的100萬

在國際社會強烈抨擊中國當局在新疆設立“再教育營”，關押高達100萬穆斯林少數民族進行政治洗腦之際，新疆職位最高的維吾爾人官員星期二為當局的行為辯護，稱是出於打擊恐怖主義的需要，誓言會長期維持鎮壓政策。

彭博通訊社報導，新疆自治區主席雪克來提·扎克爾3月12日在新疆人大代表團會議上對媒體表示，當局採取的安全政策使得新疆連續兩年多沒有發生恐怖暴力案件。由於分離主義仍然猖獗，打擊極端主義和分離主義的鬥爭將是長期、複雜和緊張的，目前還不能放鬆。

中國官員幾個月來爭辯稱，關押維吾爾人等少數民族的設施不是“再教育營”，而是“職業培訓中心”。

路透社報導說，雪克來提·扎克爾星期二表示，國際上有人稱新疆有“集中營”或“再教育營”，這些都是捏造的謊言，這些“職業培訓”設施跟“寄宿學校”一樣。

美聯社報導說，雪克來提·扎克爾拒絕透露到底有多少他所稱的“學員”，只稱人數遠遠少於100萬。他還稱，這些中心裡，宗教活動是不被允許的。不過，雪克來提·扎克爾表示，如果有一天社會不再需要這些中心了，它們將會逐步消失。

過去一年，新疆的人權危機引發歐盟、美國及西方國際，甚至少數穆斯林國家等國際社會的強烈關注。聯合國人權問題專家、學者和人權活動人士估計，有多達100萬人被關押在新疆各地的再教育營中，接受思想改造和宗教清洗。